---
title: "一天證明一個 Normal Distribution 的性質 Day2：特徵函數(CF)與傅立葉變換"
author: "Tai-Ning Liao"
date: "2025-11-13"
categories: [Normal Distribution]
---

今天來講一下 moment generation function 跟 characteristic function。

對一個隨機變數 $X$，我們可以定義動差生成函數(Moment Generating Function, MGF):
$$
M_X(t) = E[e^{tX}]
$$
對於 $X \sim N(\mu, \sigma^2)$，它的 MGF 為：
$$
M_X(t) = e^{\mu t + \frac{1}{2}\sigma^2 t^2}
$$

讓我們假設隨機變數 $X$ 服從常態分佈，即 $X \sim N(\mu, \sigma^2)$，其機率密度函數 (PDF) 為：
$$f(x; \mu, \sigma^2) = \frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{1}{2}\left(\frac{x-\mu}{\sigma}\right)^2}, \quad x \in \mathbb{R}
$$

其中 $\mu$ 是平均數（mean），$\sigma^2$ 是變異數（variance）。

帶入定義
$$
\begin{aligned}
M_X(t) 
&= \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{1}{2}\left(\frac{x-\mu}{\sigma}\right)^2} e^{tx}  dx  \\
&= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-\frac{1}{2}u^2 + t(\sigma u+\mu) }dx 
\qquad(\text{replace:}\quad x=\sigma u + \mu) \\
&= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{\mu t + \frac{1}{2}\sigma^2 t^2} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-\frac{1}{2}(u - t\sigma )^2} du \\
&= e^{\mu t + \frac{1}{2}\sigma^2 t^2} \quad(\text{因為高斯積分的結果為 } \sqrt{2\pi}) \\
\end{aligned}
$$

Characteristic function (CF) 定義為：
$$  
\phi_X(t) = E[e^{itX}]
$$
對於 $X \sim N(\mu, \sigma^2)$，它的 CF 為：
$$
\phi_X(t) = e^{i\mu t - \frac{1}{2}\sigma^2 t^2} \tag{Gauss-CF}\label{eq:gauss}
$$   
計算跟上面 MGF 類似，只是將 $t$ 換成 $it$。

### Characteristic 的唯一性

CF 有一個重要的性質：它總是存在，因為 $|e^{itX}| = 1$。
此外，CF 可以用來證明隨機變數的分佈唯一性：如果兩個隨機變數的 CF 相同，則它們的分佈也相同。這也將是我們今天的重點。讓我們來細細品味這個結果背後的意義與應用。

我們來看一個隨機變數 $X$ 的 CF：
$$
\phi_X(t) = E[e^{itX}] = \int_{-\infty}^{\infty} e^{itx} f_X(x) dx  \tag{1}\label{eq:fourier}
$$
其中 $f_X(x)$ 是 $X$ 的機率密度函數 (PDF)。

我們來看看能不能從 CF 回推 PDF。我們可以把上式\eqref{eq:fourier}看成是一個傅立葉變換 (Fourier Transform)。
$$
\mathcal{F}[f_X](t) \coloneqq \int_{-\infty}^{\infty} e^{itx} f_X(x) dx = \phi_X(t)
$$
這邊的正負號和係數跟一般傅立葉變換的定義可能不太一樣，但本質上是一樣的。

我們想做個傅立葉「反」變換，大致上是：

$$
\begin{align}
\mathcal{F}^{-1}[\phi_X](x) 
&\coloneqq \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-itx} \phi_X(t) dt   \tag{2}\label{eq:fourier_inv} \\
&= \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-itx} \left( \int_{-\infty}^{\infty} e^{it y} f_X(y) dy \right) dt    \\
&= \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty}   \int_{-\infty}^{\infty} e^{-itx} e^{it y} f_X(y) dy dt    \\
&= \int_{-\infty}^{\infty} f_X(y) \left( \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} e^{it(y - x)} dt \right) dy  \tag{3}\label{eq:swap} \\
&= \int_{-\infty}^{\infty} f_X(y) \delta(y - x) dy \qquad\text{(Why?)} \tag{4}\label{eq:delta}  \\
&= f_X(x)  \\
\end{align}
$$

大致上的感覺是這樣，但中間的步驟有些含糊，特別是涉及到狄拉克 delta 函數的部分。我們需要一些條件來保證這些積分的交換是合法的。確切來說\eqref{eq:swap} 使用的積分順序的調換，是Fubini 定理的應用，而\eqref{eq:delta} 則是利用了狄拉克 delta 函數的定義。

而Fubini定理要求的條件是被積分函數必須是絕對可積的 (absolutely integrable)，來檢查一下 $|e^{-itx}e^{ity}| = 1$，所以
$$
\int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} |e^{-itx} e^{ity} f_X(y)| dy dt
= \int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} |f_X(y)| dy dt
= \int_{-\infty}^{\infty} dt = \infty
$$

Boom! 這個條件不成立。

但這不代表結論是錯的，只是這個證明是錯的!直接調換順序是行不通的。

我們來欣賞一下大數學家是怎麼解決這個問題的。如果在積分內有個函數 $g(t)$，使得 $g(t)$ 是絕對可積的 (absolutely integrable)，那麼我們就可以使用Fubini定理來調換積分順序。

讓我們退回到第一條式子，假設有某個 $g(t)\in L^1$，也就是說 $\int_{-\infty}^{\infty} |g(t)| dt < \infty$，那麼我們有：

$$
\begin{align}
&\frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-itx} \textcolor{red}{g(t)} \mathcal{F}[f_X](t) dt \tag{5}\label{eq:ee1}  \\
= &\frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-itx} \textcolor{red}{g(t)} \left( \int_{-\infty}^{\infty} e^{it y} f_X(y) dy \right) dt   \\
= &\frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty}   \int_{-\infty}^{\infty} e^{-itx} e^{it y} f_X(y) \textcolor{red}{g(t)} dy dt  \\
= &\frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty}   \int_{-\infty}^{\infty} e^{-itx} e^{it y} f_X(y) \textcolor{red}{g(t)} dt dy  \qquad\text{(可以交換了!)} \\
= & \int_{-\infty}^{\infty} f_X(y) \left( \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-it(x - y)} \textcolor{red}{g(t)} dt \right) dy  \\
= & \int_{-\infty}^{\infty} f_X(y) \cdot \textcolor{red}{\mathcal{F}^{-1}[g]}(x - y) dy  \qquad\text{(剛好是}g\text{的傅立葉反轉換)} \tag{6}\label{eq:ee2}  \\
\end{align}
$$
積分順序可以交換是因為 $g(t)\in L^1$。這時候分析的大絕招來了，取極限!我們讓 $g(t)$ 慢慢逼近常數函數 $1$，然後看看右邊會變成什麼。

但我們要取個已知傅立葉反變換的 $g(t)$，例如我們剛剛算的高斯分布PDF: $g(t) = \frac{1}{\sqrt{2\pi \sigma^2}}e^{-t^2/2\sigma^2}$，其傅立葉反變換也是高斯函數：
$$
\begin{align}
&\mathcal{F}^{-1}[g](x)  \\
&= \frac{1}{2\pi} \mathcal{F}[g](-x)  \qquad\text{(這是根據定義)} \\
&= \frac{1}{2\pi} e^{-\frac{1}{2}\sigma^2 (-x)^2}  \qquad\text{(根據\eqref{eq:gauss})} \\
&= \frac{1}{2\pi} e^{-\frac{1}{2}\sigma^2 x^2}  \tag{7}\label{eq:gauss_inv} \\
\end{align}
$$  
但這個 $g$ 隨著 $\sigma \to \infty$，會趨近於常數函數 $0$。我們要把常數乘回去(傅立葉變換是線性的)，所以我們其實是要定義
$$
g_{\sigma}(t) \coloneqq e^{-t^2/2\sigma^2}
$$
根據\eqref{eq:gauss_inv}，其傅立葉反變換為
$$
\mathcal{F}^{-1}[g_{\sigma}](x) = \frac{\sigma}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{1}{2}\sigma^2 x^2}
$$
我們代回\eqref{eq:ee1}和\eqref{eq:ee2}，得到
$$
\begin{align}
\frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-itx} \textcolor{red}{g_{\sigma}(t)} \mathcal{F}[f_X](t) dt 
= & \int_{-\infty}^{\infty} f_X(y) \cdot \textcolor{red}{\mathcal{F}^{-1}[g_{\sigma}]}(x - y) dy  \\
= & \int_{-\infty}^{\infty} f_X(y) \cdot \frac{\sigma}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{1}{2}\sigma^2 (x - y)^2} dy  \\
\end{align} 
$$
我們 $\sigma$ 趨近於無窮大後等式就成立了，這需要兩個極限的等式：
$$
\begin{align}
\mathcal{F}^{-1}[\mathcal{F}[f_X]](x) 
&= \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-itx} \mathcal{F}[f_X](t) dt  \qquad\text{(這是用傅立葉反變換的定義)}  \\
&= \lim_{\sigma \to \infty} \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-itx} g_{\sigma}(t) \mathcal{F}[f_X](t) dt  \tag{8}\label{eq:lim1}  \\
&= \lim_{\sigma \to \infty} \int_{-\infty}^{\infty} f_X(y) \cdot \frac{\sigma}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{1}{2}\sigma^2 (x - y)^2} dy  = f_X(x)  \qquad\text{(根據上面的推導)} \\
&= \lim_{\epsilon \to 0^{+}} \int_{-\infty}^{\infty} f_X(y) \cdot \frac{1}{\sqrt{2\pi \epsilon^2}} e^{-\frac{(x - y)^2}{2\epsilon^2}} dy  = f_X(x)  \tag{9}\label{eq:lim2} \\
\end{align}
$$
而\eqref{eq:lim1}是對的因為可以用 dominated convergence theorem。

而\eqref{eq:lim2}仔細一看，他就是 $f_X$ 跟一個高斯核函數 (Gaussian Kernel) 的捲積 (convolution)。而這個高斯核函數的變異數趨近於 $0$。

這可以用非常基礎的古典論證，我就簡單寫寫: 我們將這個積分切分成兩個區間，一個是 $|x - y| < \delta$，另一個是 $|x - y| \ge \delta$。那個 $|x - y| < \delta$ 的部分核函數總面積會趨近於1，而另一個部分因為核函數在 $|x - y| \ge \delta$ 的地方會趨近於0，所以整個積分就會趨近於 $f_X(x)$ 在 $y=x$ 附近的平均值。若 $f_X$ 在 $x$ 點連續，那麼這個平均值就會趨近於 $f_X(x)$。若 $f_X$ 在 $x$ 點不連續，那麼這個極限會趨近於 $f_X$ 在 $x$ 點的連續化 (continuous version)。


### 至於 Levy's Continuity Theorem

上面的證明解釋了一個分布的 characteristic function 唯一決定了該分布的概率密度函數 (PDF)，這是Levy's Continuity Theorem 的一個重要部分。更完整的Levy's Continuity Theorem 除了說明 CF 唯一決定分布外，還說明了如果一列隨機變數的 CF 收斂到某個函數，且該函數是某個分布的 CF，那麼這列隨機變數的分布也會收斂到該分布。

> **定理 1.1 (Lévy 連續性定理)**
> 設 $\mu, \mu_n, n \in \mathbb{N},$ 是定義在 $(\mathbb{R}^d, \mathcal{B}(\mathbb{R}^d))$ 上的概率測度，其對應的特徵函數分別為 $\chi$ 和 $\chi_n, n \in \mathbb{N}$。則以下條件是等價的：
> 
> (i) 序列 $(\mu_n)_{n \in \mathbb{N}}$ 弱收斂於 $\mu$。
> (ii) $\lim_{n \to \infty} \chi_n(t) = \chi(t)$ 對於所有 $t \in \mathbb{R}^d$ 成立。













